\subsection{Equazioni di Maxwell}
\paragraph{La legge di Faraday-Neumann-Lenz}
I campi elettrico e magnetico vengono spesso presentati come oggetti distinti e molto diversi, spesso anche trattati come se non avessero a che fare niente l'uno con l'altro. Certo, il campo elettrostatico è conservativo mentre il campo magnetico non ha niente di irrotazionale, la forza che applicano su una particella è completamente diversa, ma credetemi che sono molto legati.

La legge di Faraday-Neumann-Lenz lega appunto questi due campi ed è il motivo per cui funzionano oggetti come la Dinamo delle biciclette, gli alternatori\footnote{In realtà sono la stessa cosa} e i trasformatori, che sono in qualsiasi apparecchio elettronico che ci circonda. Ora scriverò la legge e poi cercherò di renderla chiara con degli esempi.


\begin{prop}[Legge di Faraday-Neumann-Lenz]

Sia $\Sigma$ una superficie regolare, non necessariamente piatta, non chiusa (una sfera non va bene), e che possieda un contorno $\d \Sigma$ regolare e ben definito. \footnote{Per esempio se la superficie è un cerchio, il contorno è la circonferenza, se la superficie fosse una sfera, il contorno non ci sarebbe.}. Vale allora

\[
\doint_{\d \Sigma} \vec E\cdot \dd\vec s = -\dfrac{\d }{\d t}\dint_\Sigma \vec B \cdot \dd\vec A 
 \]

Usando il teorema del rotore questa equazione si può scrivere in forma locale

\[\rot \vec E = - \dfrac{\d \vec B}{\d t}\]

\end{prop}

Scritta cos\'i senza essere commentata è di difficile comprensione.

A sinistra dell'uguale c'è la circuitazione del campo $\vec E$ lungo una curva chiusa. Noi sappiamo che se un campo è conservativo, la circuitazione deve essere nulla. Evidentemente, il campo elettrico non è quindi sempre conservativo. Inoltre, sempre il termine a sinistra ha le dimensioni di una differenza di potenziale. Per questo motivo spesso viene chiamato $V$, ma ha un significato molto diverso. Normalmente quando si parla di differenza di potenziale lo si fa per un campo conservativo, in quanto effettivamente si ha che per spostare una carica $q$ si compie un lavoro

\[L = q \Delta V\]

Dove $\Delta V$ non dipende dal percorso proprio perché il campo è conservativo. Qui le cose sono ben diverse, in quanto è evidente che, non essendo sempre identicamente nullo il membro di destra, si può avere

\[\doint_{\d \Sigma} \vec E\cdot \dd\vec s \neq 0\]

E quindi scrivere

\[L = q\Delta V\]

Perde molto senso, in quanto a questo punto il $\Delta V$ dipende dal percorso per andare da un punto all'altro. Evidentemente sarà lo stesso per il lavoro.

Tuttavia questo termine di circuitazione assomiglia un po' ad una ddp. Prendiamo un circuito elettrico ad una sola maglia, per esempio. In questo caso è chiaro che l'unica linea sensata su cui fare la circuitazione è il filo, per l'appunto. La parte interessante è che se la circuitazione è diversa da $0$, vuol dire che è presente un campo elettrico che \textit{gira} e che quindi spinge gli elettroni dentro il filo in una certa direzione. Dato che il filo è un filo di conduttore, difficilmente gli elettroni saranno in grado di scappare dallo stesso e quindi saranno continuamente spinti a girare nel circuito, proprio come se ci fosse una batteria inserita nella maglia!

Se cerchiamo un analogo nello spazio vuoto, la cosa diventa leggermente più fumosa in quanto se non ci sono vincoli esterni è più difficile beccare la forma della traiettoria e non è nemmeno detto che sia una curva chiusa, quindi fare un analogo è più difficile.

Andiamo ad esaminare il membro di destra. Il termine

\[\dint_\Sigma \vec B \cdot \dd\vec A \]

È un flusso di campo magnetico. Noi sappiamo dalla legge di Gauss per la magnetostatica che si ha 

\[\doint_{\d V} \vec B \cdot \dd\vec A = 0\]

Questo vuol dire che il membro di destra è sempre 0? NO. Infatti la legge di Gauss vale per una superficie chiusa, mentre noi abbiamo scelto per la legge di Faraday proprio una superficie che non lo sia.

Inoltre, vorrei far notare che al membro di destra c'è una derivata parziale rispetto al tempo. Questo vuol dire che se il campo magnetico è costante (non necessariamente uniforme) e la superficie su cui applichiamo la legge rimane la stessa, allora si ha

\[\doint_{\d \Sigma} \vec E \cdot \dd\vec s = 0\]

Ovvero otteniamo che il campo elettrico in quel caso è conservativo, come ci aspettavamo.

Andiamo a fare un esempio concreto per capire meglio questa legge


\begin{exmp}

Andiamo a considerare due solenoidi, $1$ e $2$, messi abbastanza vicini affinché il campo magnetico di uno possa essere non trascurabile dove si trova l'altro. I due solenoidi sono attaccati a due circuiti non collegati. Il primo circuito è costruito in modo da poter regolare la corrente che passa attraverso il primo solenoide a piacimento, mentre il secondo ha attaccato un amperometro per misurare la corrente che lo attraversa.


\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width = 0.4 \textwidth]{immagini/faraday_neumann.png}
\caption{Esempio sulla legge di Faraday}
\label{fig: exmp faraday	}
\end{figure}


Vediamo un paio di situazioni spiegabili con la legge di Faraday. Supponiamo ad esempio di regolare la corrente nel primo circuito in modo che sia costante e valga $I$. Che cosa misura l'amperometro nel secondo circuito? La risposta è che misura corrente nulla. Infatti, se la corrente è costante il campo magnetico è altrettanto. Di conseguenza, essendo

\[\doint_{\d \Sigma} \vec E\cdot \dd\vec s = -\dfrac{\d }{\d t}\dint_\Sigma \vec B \cdot \dd\vec A \Rightarrow \doint_{\d \Sigma} \vec E\cdot \dd\vec s = 0 \]

Per cui non ci sarà alcun motivo per cui dovrebbe scorrere corrente nel secondo circuito.

Vediamo una cosa diversa. Regoliamo la corrente nel primo circuito in modo che segua un andamento simile alla carica di un capacitore, ovvero regoliamo la corrente in modo che sia

\[I(t) = I_0 (1-e^{\frac{t}{\tau}})\]

Questa scelta è a caso, mi bastava una funzione con un asintoto orizzontale per fare questo esempio, ho scelto l'esponenziale perché è bello.

È abbastanza ovvio per analisi dimensionale che il campo magnetico generato dal primo solenoide dipenderà in modo lineare dalla corrente che ci passa attraverso. Per la linearità dell'integrale, varrà anche che il flusso del campo attraverso il secondo solenoide è proporzionale alla sorgente. Di conseguenza, sarà

\[\Phi_B = k I(t) \]

Dove la costante $k$ dipenderà dalla geometria del sistema e quindi, a meno di deformazioni, non dal tempo. Nel secondo circuito, ci sarà quindi una differenza di potenziale indotta del tipo

\[V = -\dfrac{k}{\tau}I_0e^{-\frac{t}{\tau}}\]

Ovvero in questa situazione all'inizio scorre corrente e poi non più. È quindi importante ricordare che viene indotta una ddp nel circuito 2 solo in presenza di \textbf{\textsl{variazione}} di flusso di campo magnetico


\end{exmp}




\begin{exmp}[Estrarre una spira da un campo magnetico fisso]

Prendiamo un esempio classicissimo. Consideriamo una situazione in cui in metà dello spazio c'è un campo magnetico costante e uniforme $\vec B_0$ mentre nel resto dello spazio il campo è nullo, ovvero


\[
\vec B = 
\begin{cases}
B_0 \b z \ \ \ \text{se} \ x < 0 \\
0 \ \ \ \text{altrimenti }
\end{cases}
\]



E consideriamo ora una spira rettangolare \footnote{Ovvero un filo metallico rigido modellato a forma di rettangolo.} posta in modo che sia ortogonale al campo magnetico $\vec B$. Supponiamo inoltre che siano presenti forze esterne (per esempio una persona), che permettono alla spira di muoversi solo lungo l'asse $x$ e non le permettono di ruotare intorno ad alcun asse, mantenendo quindi fissa la direzione dei due lati della spira, $\vec a = a \b x$ e $\vec b = b \b y$

Se ora teniamo ferma la spira è ovvio che non ci sarà alcuna fem indotta, in quanto il flusso del campo magnetico attraverso la spira è costante, indipendentemente da dove ci troviamo nello spazio. Andiamo ora a muovere la nostra spira lungo l'asse $x$. Quando ci troviamo ancora nella situazione in cui la spira è completamente immersa nel campo magnetico, il flusso del campo sarà sempre $\Phi_B = B_0 ab$ e di conseguenza la sua derivata sarà nulla e quindi anche la fem. 

Ovviamente la stessa cosa vale nella zona in cui il campo è nullo, ma le cose si fanno interessanti quando la spira è parzialmente immersa, ovvero quando è a cavallo di $x = 0$. Finchè la spira è a cavallo delle due zone, infatti, il flusso del campo sarà sempre $\Phi = B_0A$, ma $A = b(a-x)$, dove ho indicato con $x$ la posizione dell'estremo destro della spira. Andiamo a calcolare la fem indotta nella spira usando la legge di Faraday


\[V = - \dfrac{\d}{\d t} B_0b(a-x) = B_0b \dfrac{\d x}{\d t} = B_0 b v\]

Dove ho indicato con $v$ la velocità della spira

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width = 0.5 \textwidth]{immagini/estrazione_spira_campo.jpg}
\caption{Schema dell'apparato. Non ho trovato un immagine migliore. $a = l, b= h$}
\label{fig:spira_uscente_campo_magnetico}
\end{figure}

Supponiamo ora che la nostra spira abbia resistenza $R$. Ci aspettiamo quindi che nella spira fluisca una corrente $i = \dfrac{V}{R}$, secondo la legge di Ohm. La domanda che uno a questo punto si deve porre è: in che verso gira la corrente?

In una legge formulata come 

\[\rot \vec E = -\dfrac{\d \vec B}{\d t} \]

Basta fare la derivata parziale del campo magnetico per ottenere esattamente il rotore del campo elettrico e quindi sapere in che verso gira. Come facciamo qui a dare una orientazione corretta alla circuitazione, una volta scelto il verso del vettore area? La risposta è sempre quella: regola della mano destra!

Dato che noi abbiamo scritto $\Phi_B = + BA$ e non $-BA$, abbiamo implicitamente scelto l'orientazione del vettore area in modo che sia concorde il campo magnetico, ovvero abbiamo preso il vettore area $\vec A = A \b z$. A questo punto basta mettere il pollice lungo il versore $\b z$ e questo indicherà in che verso fare la circuitazione del campo. Dato che il $V$ che abbiamo calcolato è $V > 0$, avremo che effettivamente anche la corrente scorre nel verso indicato dalla mano destra e non nel verso opposto (cosa che sarebbe accaduta se $V < 0$)

Per mantenere un corpo in moto rettilineo uniforme è necessario che la somma delle forze esterne sia nulla. Domandiamoci ora: serve applicare una forza per tenere in moto rettilineo uniforme la nostra spira oppure una volta messo in moto fa tutto da solo?


Beh, dato che abbiamo una spira percorsa da corrente in campo magnetico, ci aspettiamo che il campo eserciti una forza su di essa. Ora bisogna vedere in che verso va la corrente per capire se il campo aiuta o ferma la spira. 


La spira è rettangolare. I quattro lati daranno contributi di forza diversi, quando la spira è a cavallo del campo. Ovviamente il lato in cui non c'è campo magnetico non contribuirà alla forza e verrà chiamato lato $C$. I due lati ortogonali a $C$ ovviamente risentono della forza del campo magnetico, ma dato che sono completamente uguali e vi scorre corrente opposta, per simmetria la forza totale di quei due sarà nulla \footnote{Ma non il momento rispetto al centro della spira, ma al momento non ci importa}. L'unico lato interessante sarà quindi quello rimasto, parallelo a $C$. Il modulo della forza sarà quindi 

\[F = ibB_0 = \dfrac{V}{R}bB_0 = \dfrac{B_0^2b^2}{R}v \]

Ora dobbiamo attribuirgli il verso. Dato che noi abbiamo trovato il verso della corrente e sappiamo che in quel tratto si ha $\b{dl} = -\b y$, allora

\[\vec F = i \vec l \times \vec B =\dfrac{B_0^2b^2}{R}v (-\b y) \times \b z = -\dfrac{B_0^2b^2}{R}v \b x \]

E quindi la forza magnetica tende ad opporsi allo spostamento. Proprio a causa del segno $-$ nella legge di Faraday si ha che la forza magnetica tende a mantenere ferma la spira!

Tornando a quanto detto prima, per mantenere la spira in moto rettilineo uniforme è necessario esercitare una forza esterna uguale e opposta a quella appena trovata. Essendo una forza che si sposta, questa compierà lavoro. La potenza istantanea erogata da questa forza sarà

\[P = \vec F \cdot \vec v = \dfrac{B_0^2b^2}{R}v^2\]

Dove finisce questa energia? La risposta è semplice: nel circuito c'è una resistenza e l'energia fornita se la mangia lei. Calcoliamo infatti la potenza dissipata per effetto Joule:

\[P = -iV = -\dfrac{V^2}{R} = -\dfrac{B_0^2b^2}{R}v^2 \]

Quindi i conti tornano. \qed


Vi sembra fatto un po' a caso quello che abbiamo visto adesso, vero? Beh, un pochino lo è. Per fare le cose per bene, il metodo più corretto da seguire è mettersi nel riferimento in cui il circuito è fermo e calcolare l\'i i campi $\vec E$ e $\vec B$, fare la circuitazione di $\vec E$ e poi procedere come sopra. Il metodo che ho usato sopra funziona \textit{benissimo} e \textit{sempre}. Imparare a fare le cose formalmente è una cosa da rimandare al secondo/terzo anno di università e impararlo ora è una perdita di tempo. Se volete vedere lo stesso esempio rifatto per bene, guardate la parte di relatività 


VAI A SCRIVERLA E LINKA L'ESEMPIO



\end{exmp}



\begin{exmp}[Dinamo]Vi siete mai chiesti come fa un motore a combustione a generare corrente elettrica? Beh è ora di scoprirlo. Prendiamo una spira metallica. Per semplicità la prendiamo circolare e piana, ma in realtà va bene tutto.


\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width = 0.6 \textwidth]{immagini/dinamo_pota.jpg}
\caption{Schema dell'apparato.}
\label{fig: pota dinamo}
\end{figure}

Attacchiamo la spira all'albero motore del nostro apparecchio che in qualche modo eroga potenza (può essere il motore a scoppio di un auto o anche la forza delle gambe di una persona che spinge i pedali della bici) in modo che la spira giri intorno ad un suo diametro, vincolata dalla forza esterna in modo da girare a velocità angolare costante $\omega$

Aggiungiamo adesso un campo magnetico esterno uniforme in modo che la spira vi sia immersa. Questo campo può essere realizzato per esempio mettendo vicini dei Geomag molto potenti. Prendiamo il campo in modo che esista un momento in cui il vettore area della spira sia parallelo al vettore campo magnetico. A meno di riscalare l'asse del tempo, sarà quindi


\[\Phi_B = \vec B \cdot \vec A = \pi B_0 r^2 \cos \omega t\]

Secondo la legge di Faraday sarà quindi

\[V = - \dfrac{\d \Phi_B}{\d t} = \pi B_0 r^2\omega \sin \omega t\]

E quindi siamo riusciti ad ottenere una ddp oscillante nella nostra spira di corrente! Se ci attacchiamo un circuito elettrico, questo può essere alimentato dalla spira. Qualcuno potrebbe domandarsi come mai noi vediamo una lampadina mantenere la luce stabile anche se la ddp a cui è sottoposta è oscillante. La risposta è semplice: il circuito di casa oscilla a $50 \sim 60 $Hz, che unito al fatto che una lampadina non si spegne subito ma impiega qualche decimo di secondo permette alla luce di essere stabile.


\end{exmp}




\newpage

\subsubsection{Le equazioni di Maxwell}

Facciamo il punto della situazione. Abbiamo visto i casi statici sia del campo magnetico sia del campo elettrico. In questo caso le equazioni che governavano tutto erano


\[ 
\begin{cases}
\div \vec E = \dfrac{\rho}{\epsilon_0} \\
\rot E = 0 \\
\end{cases}
\qquad
\begin{cases}
\div \vec B = 0 \\
\rot \vec B = \mu_0 \vec J \\
\end{cases}
\]


Le ho scritte subito in forma differenziale in quanto così sono molto più chiare. Come potete ben vedere, questi due sistemi di equazioni sono distinti, non hanno niente a che fare l'uno con l'altro. Da una parte la sorgente è $\rho$, dall'altra $\vec J$, e $\vec E$ e $\vec B$ \textbf{non sono mai legati} (nel caso statico). Di conseguenza quando non compaiono le esplicite dipendenze dal tempo i problemi di elettrostatica e di magnetostatica sono completamente disaccoppiati, risolvere uno è scorrelato dall'altro, i sistemi di equazioni non interagiscono.


Tuttavia abbiamo anche visto che c'è un'altra equazione, la conservazione della carica elettrica locale, che in forma differenziale si scrive 

\[ \dfrac{\d\rho}{\d t} + \div \vec J = 0 \]

che in effetti lega $\rho$ e $\vec J$. Il sospetto che ci sia qualcosa di più grosso sotto in effetti c'è.

Abbiamo poi visto la legge di Faraday-Neumann-Lenz, che per la prima volta lega due quantità che prima erano distinte, $\vec E$ e $\vec B$, semplicemente accendendo la dipendenza esplicita dal tempo. Le equazioni che abbiamo scritto vanno quindi corrette, introducendo il termine di Faraday

\[ 
\begin{cases}
\div \vec E = \dfrac{\rho}{\epsilon_0}\\
\div \vec B = 0 \\
\rot \vec E = -\dfrac{\d \vec B}{\d t}\\
\rot \vec B = \mu_0 \vec J \\
\end{cases}
\]



A questo punto però non possiamo più trattare in modo separato un problema con il campo elettrico e uno con il campo magnetico, in quanto i sistemi di equazioni si accoppiano e quindi \textbf{non si può più cercare la soluzione per} $\vec E$ \textbf{senza considerare} $\vec B$ e viceversa. Due fenomeni che prima erano distinti e trattati in modo separato, ora sono stati riuniti sotto le stesse leggi fisiche. Questo è un grande passo avanti.

C'è ancora qualcosa che non va in questo sistema, tuttavia. Mentre la legge di Faraday è stata direttamente un'evidenza sperimentale e quindi la correzione si deve in effetti al laboratorio, in questo caso si può già vedere che in una di queste 4 equazioni c'è qualcosa che non va. Ricordate quando in magneto\textbf{statica} noi abbiamo scritto l'equazione di continuità, che ho scritto poco sopra, e dato che eravamo in \textbf{statica}, abbiamo posto subito $\frac{\d \rho}{\d t} = 0$. Beh, questo adesso non è più vero in generale.

Tuttavia questo è in contraddizione con l'ultima delle 4 equazioni! Prendendo infatti la divergenza a destra e a sinistra, 


\[\div \rot \vec B =  \mu_0 \div \vec J \]


Ma la divergenza del rotore è sempre 0! In sostanza, l'ultima equazione ha palesemente un problema appena noi accendiamo l'esplicita dipendenza dal tempo delle quantità che vi compaiono.


Questa correzione, in ultima istanza, va confermata dal laboratorio. Tuttavia, storicamente la correzione giusta è arrivata molti anni prima della conferma ed è stato Maxwell a capire come bisognava fare per risolvere il problema. La soluzione che ha proposto ha incredibilmente unificato altri due mondi distinti, come ora vedremo, e per questo Maxwell ha dato il suo nome a tutte e 4 le equazioni che scriveremo fra poco, anche se il pezzo che ha scritto lui è veramente piccolo. 


Cerchiamo quindi qualcosa per correggere l'ultima equazione. Dato che è un'equazione vettoriale, aggiungiamo un generico vettore $\vec F$ e cerchiamo di capire chi può essere.

\[ \rot \vec B = \mu_0 \vec J + \vec F \]

Di nuovo, dato che stiamo cercando di far andare d'accordo questa equazione con l'equazione di continuità, prendiamo la divergenza a sinistra e a destra

\[ 0 = \mu_0 \div \vec J + \div \vec F  \Rightarrow -\mu_0 \dfrac{\d \rho}{\d t} + \div \vec F = 0\]

Tuttavia noi in effetti conosciamo già un'equazione in cui compare $\rho$, ed è la prima del sistema che abbiamo scritto, ovvero $\rho = \epsilon_0 \div \vec E$. Quindi, 


\[ -\mu_0\epsilon_0 \div \dfrac{\d \vec E}{\d t} + \div \vec F = 0 \Rightarrow \div \left( \vec F - \mu_0\epsilon_0 \dfrac{\d \vec E}{\d t}\right) = 0\]




Ora, se la divergenza di un campo è zero, \textbf{il campo in generale non è zero!} $\div \vec G = 0 $ non vuol dire $\vec G = 0$. Per esempio $\vec E = q/r^2 \b r$ ha divergenza nulla ovunque tranne che nell'origine ma non è zero. Maxwell quindi non poteva dire a priori che $\vec F = \mu_0\epsilon_0 \frac{\d \vec E}{\d t}$. Ma lui lo ha fatto lo stesso. 

Non si è trattato di un errore dovuto a poca conoscenza della Matematica, lui sapeva perfettamente dove voleva arrivare e ha volutamente commesso questo errore perché aveva visto che se le sue equazioni si fossero rivelate giuste, sarebbe riuscito a spiegare non solo i fenomeni elettromagnetici, ma anche altro, come vedremo ora. Diciamo che valeva la pena essere bocciati all'esame di Analisi per fare un claim simile. 



Più di vent'anni dopo il suo claim è stato confermato in laboratorio. Noi prendiamolo per buono e vediamo a cosa porta. Le equazioni che abbiamo ora, dopo l'ultima correzione sono





\begin{equation}
\begin{cases}
\div \vec E = \dfrac{\rho}{\epsilon_0}\\
\div \vec B = 0 \\
\rot \vec E = -\dfrac{\d \vec B}{\d t}\\
\rot \vec B = \mu_0 \vec J + \mu_0\epsilon_0 \dfrac{\d \vec E}{\d t} \\
\end{cases}
\label{maxwell locale}
\end{equation}


Che magari vi farà piacere leggere anche in forma integrale per chi non ha ancora preso la mano con gli operatori differenziali



\begin{equation}
\begin{cases}
\doint_{\d V} \vec E \cdot \dd\vec A = \dint_V\dfrac{\rho}{\epsilon_0} \dd V \\
\doint_{\d V} \vec B \cdot \dd\vec A = 0 \\
\doint_{\d \Sigma} \vec E \cdot \dd\vec s = -\dfrac{\d}{\d t} \dint_{\Sigma} \vec B \cdot \dd\vec A \\
\doint_{\d \Sigma} \vec B \cdot \dd\vec s = \mu_0 \dint_{\Sigma}\vec J \cdot \dd\vec A + \mu_0 \epsilon_0 \dfrac{\d }{\d t} \dint_{\Sigma}\vec E \cdot \dd\vec A
\end{cases}
\label{maxwell integrale}
\end{equation}



Al primo sguardo queste equazioni non sembrano molto simmetriche, per diversi motivi. Il più stupido è che il sistema MKS mette le costanti in modo orribile. Il secondo motivo è la mancanza di \textit{cariche magnetiche}, che facciano il ruolo di una $\rho_m$ e $\vec J_m$. Tuttavia, mettendoci nel vuoto ovvero in assenza di cariche e correnti libere, le equazioni si riducono a qualcosa di più semplice


\[
\begin{cases}
\div \vec E = 0 \\
\div \vec B = 0 \\
\rot \vec E = -\dfrac{\d \vec B}{\d t}\\
\rot \vec B = \mu_0\epsilon_0 \dfrac{\d \vec E}{\d t} \\
\end{cases}
\]


Che assume un aspetto molto più simmetrico, a meno delle costanti che dipendono dal nostro sistema di unità di misura. C'è un segno meno a rompere ulteriormente la simmetria, ma nel prossimo paragrafo vedremo che non ci dispiace davvero la sua presenza.

Vediamo rapidamente una cosa: che dimensioni ha il prodotto $\mu_0\epsilon_0$? Beh, basta fare un conto. Fatelo per prendere confidenza con le unità di misura in MKS che sono alquanto fastidiose per l'elettromagnetismo. Il risultato è che questo prodotto ha le dimensioni di un tempo al quadrato fratto una lunghezza al quadrato, che può essere visto come una velocità alla $-2$. Potete prendere la calcolatrice e vedere quanto vale questa velocità, che per convenzione si chiama $c$,

\[ c = \dfrac{1}{\sqrt{\mu_0\epsilon_0}} \approx 3 \cdot 10^8 \ \dfrac{\mbox{m}}{\mbox{s}}\]

Vi ricorda qualcosa?








\newpage
\subsubsection{L'unificazione di ottica ed elettromagnetismo}

Riprendiamo le equazioni di Maxwell nel vuoto e mettiamo per comodità il fattore $c^2$ al posto di $\mu_0\epsilon_0$





\[
\begin{cases}
\div \vec E = 0 \\
\div \vec B = 0 \\
\rot \vec E = -\dfrac{\d \vec B}{\d t}\\
\rot \vec B = \dfrac{1}{c^2} \dfrac{\d \vec E}{\d t} \\
\end{cases}
\]

Ora farò un po' di cose a caso con gli operatori differenziali perché so dove voglio arrivare. Voi cercate di seguirmi. Prendiamo il rotore dell'ultima equazione


\[ \rot (\rot \vec B ) = \dfrac{1}{c^2} \dfrac{\d }{\d t} \rot \vec E \]

possiamo usare la solita identità vettoriale per il triplo prodotto vettore per semplificare l'espressione


\[ \grad (\div \vec B) - \nabla^2 \vec B = \dfrac{1}{c^2} \dfrac{\d }{\d t} \rot \vec E\]

Ma $\div \vec B = 0$. Inoltre possiamo usare la terza equazione di Maxwell per scrivere in altri termini il rotore di $\vec E$. Dopo le semplificazioni l'equazione diventa

\[ -\nabla^2 \vec B = -\dfrac{1}{c^2} \dfrac{\d }{\d t} \dfrac{\d \vec B}{\d t}\]

Che scritta in modo più leggibile diventa

\[ \nabla^2\vec B - \dfrac{1}{c^2} \dfrac{\d ^2 \vec B}{\d t^2} = 0\]

Per esercizio, fate una cosa quasi uguale per ottenere un analogo per $\vec E$


\[ \nabla^2\vec E - \dfrac{1}{c^2} \dfrac{\d ^2 \vec E }{\d t^2} = 0\]


Dalle 4 equazioni di Maxwell abbiamo ottenuto altre due equazioni, che, badate bene, \textbf{non sono equivalenti alle altre 4}. Le due equazioni qui trovate, \textbf{da sole non sostituiscono le 4 equazioni di Maxwell}

Quindi abbiamo fatto un sacco di fatica con rotori e divergenze per arrivare comunque a qualcosa che non ci semplifica il problema? \textsc{Sbagliato.} Le due equazioni che abbiamo trovato per $\vec E$ e $\vec B$ sono le equazioni d'onda classiche. Maxwell le conosceva bene, ai suoi tempi l'ottica esisteva già, ma solo lui si è accorto che le leggi dell'elettromagnetismo spiegavano alla perfezione tutti i fenomeni ottici. Finalmente la luce, di cui prima si conoscevano solo le sue interazioni con il resto e non la sua essenza, aveva finalmente una spiegazione: la luce non è altro che un'onda elettromagnetica.

Da un altro punto di vista, più terra terra, anche solo aver trovato delle equazioni che già si conoscono è un grosso passo avanti. Le soluzioni dell'equazione d'onda classica sono ben note e al tempo di Maxwell erano già state studiate a lungo. Noi abbiamo visto che le equazioni di Maxwell \textbf{implicano} le equazioni d'onda per $\vec E$ e $\vec B$. Di conseguenza, una soluzione delle equazioni di Maxwell risolverà per forza anche l'equazione d'onda, per cui se noi le soluzioni di quest'ultima le conosciamo tutte, possiamo semplicemente controllare quali di queste soddisfano anche le equazioni di Maxwell e abbiamo finito! Vedete quindi che anche in termini di soluzioni matematiche è un passo avanti.

Quando si studiano le onde ci si fanno alcune domande opportune. Per esempio, a che velocità si propaga quest'onda? Beh, questa è proprio Matematica. Sappiamo che una funzione che rispetti l'equazione d'onda di quel tipo si muove a velocità $c$. Rispetto a cosa? Per il suono c'è l'aria, questo è scontato. Cosa c'è per le onde elettromagnetiche? Fatevi questa domanda. Scoprirete la risposta nella sezione di Relatività ristretta.







\subsubsection{Il regime di campi lentamente variabili}

Perché ci sono voluti 20 anni dopo la pubblicazione di Maxwell per avere la conferma in laboratorio della sua previsione? Eppure la quarta equazione era evidentemente sbagliata, come mai nessuno con i suoi strumenti se n'è accorto prima? Beh, il motivo c'è, ed è per questo che la correzione di Maxwell si studia dopo la legge di Faraday, anche se logicamente una è prevedibile e l'altra no.

Beh, ci sono diverse costanti nelle equazioni. Quella che più importa in questo momento è $c$. L'altro parametro interessante per quello che andiamo a fare e un tempo $T$, in particolare il tempo caratteristico in cui varia il nostro campo elettrico e magnetico in laboratorio. Per esempio, per un campo elettrico che varia in modo sinusoidale

\[\vec E(\vec x, t) = \vec E_0 \sin(\omega t)\]

Il tempo caratteristico che ci interessa è $T = 2\pi /\omega$. Abbiamo un tempo e una velocità. Quello che noi vorremmo avere è un oggetto adimensionale, o molto piccolo o molto grande, che in un certo senso faccia da indicatore e ci faccia capire come mai è stato così difficile ottenere in laboratorio questa conferma. 

Dato che appunto abbiamo un tempo e una velocità, la cosa più sensata da cercare è una lunghezza, in modo da poter ottenere una quantità adimensionale di cui controllare il valore per capire questo inghippo.

Per farci un'idea di quello che succede vediamo questo esempio concreto.


\begin{exmp}[Campo magnetico in un condensatore]
Consideriamo un condensatore a facce piane e parallele di forma circolare. Sia $a$ il raggio delle facce e $d$ la distanza fra le armature. Stavolta non terremo fissa la carica sulle facce ma la faremo oscillare in modo armonico. Per esempio, su una delle due facce avremo

\[ Q(t) = Q_0 \sin(\omega t) \]

Noi sappiamo per ora solo quello che succede quando la carica è immobile sulle piastre, non quando ci sono variazioni. Tuttavia, ci aspettiamo che se facciamo le cose \textbf{abbastanza lentamente} l'effetto correttivo sarà piccolo. L'obiettivo di questo problema sarà appunto stimare quali parametri bisogna guardare per capire se effettivamente la correzione è piccola e quanto è piccola. Noi faremo questo conto nelle ipotesi che la perturbazione sia piccola, ovvero cercheremo un risultato in serie di potenze

\[ \vec E = \vec E_0 \dsum_{n=0}^\infty a_n x^n\]

per opportuni coefficienti $a_n$, nel caso di $x \ll 1$, in modo da rendere significativi solo i primi due/tre termini. Vedremo alla fine del problema quali parametri devono rispettare quali condizioni affinché effettivamente $x$ sia piccolo.

In prima approssimazione il campo elettrico del condensatore sarà quindi quello di un condensatore normale: uniforme dalla faccia positiva a quella negativa e di modulo

\[ |\vec E| = \epsilon_0 \dfrac{Q_0}{d^2} \sin(\omega t) = E_0 \sin (\omega t) \]

Prendiamo senza perdita di generalità $\vec E = E \b z$. In prima approssimazione inoltre il campo magnetico è zero, in quanto in mezzo al condensatore non ci sono correnti. Andiamo ora a vedere cosa succede se accendiamo le dipendenze dal tempo. Le due equazioni da usare saranno le ultime due equazioni di Maxwell. I termini correttivi saranno


\[ 
\begin{cases}
\rot \vec E_1 = -\dfrac{\d \vec B_0}{\d t} = 0 \\
\rot \vec B_1 = \dfrac{1}{c^2}\dfrac{\d \vec E_0}{\d t} = \dfrac{\omega E_0}{c^2} \cos (\omega t)  \b z = \dfrac{\omega}{c} B_0 \cos \omega t \b z\\ 
\end{cases}
\]

Dove $E_0/c$ ha le dimensioni di un campo magnetico e quindi l'ho chiamato $B_0$. A questo punto abbiamo il rotore della correzione di $\vec B$. Sarà intelligente fare cose per togliere quel rotore e avere l'espressione corretta. La cosa facile che si può fare è notare che il problema ha simmetria cilindrica, per cui $\vec B(\vec r)$, sarà $\vec B(r, z)$ e non dipenderà da $\phi$. Per questo motivo possiamo calcolare il flusso dell'espressione trovata sopra attraverso una circonferenza e usare il teorema del rotore per dire che


\[ \doint_\gamma \vec B_1 \cdot \dd\vec l = \dfrac{\omega}{c} B_0 \cos \omega t \b z \cdot \pi r^2 \b z\]
 
E per la simmetria cilindrica l'integrale diventa una moltiplicazione

\[ 2\pi r B_1 = \dfrac{\omega}{c} B_0 \cos \omega t \pi r^2 \Rightarrow B_1 = \dfrac{\omega r}{2c} B_0 \cos\omega t\]

A cui possiamo dare l'ovvio carattere vettoriale

\[ \vec B_1 = \dfrac{\omega r}{2c} B_0 \cos\omega t \b \phi\]


Abbiamo finito? Abbiamo la prima correzione per $\vec B$ e contiene il fattore adimensionale $\omega r /c$. Sembra che siamo a posto. \textsc{E invece no.} È vero che abbiamo la prima correzione per $\vec B$, ma in prima approssimazione abbiamo detto che $\vec B$ era zero. Mi pare che non si possa dire che questa prima correzione sia piccola rispetto alla precedente. 



A questo punto purtroppo dobbiamo trovare la correzione successiva ad $\vec E$, in modo da poter effettivamente confrontare due cose in modo sensato. 

DI NUOVO BISOGNA METTERE UN MALEDETTO DISEGNO ALTRIMENTI NON SI CAPISCE NIENTE

La correzione successiva è quindi

\[ \vec E_2 = \vec E_0 \left(\dfrac{\omega r}{2c}\right)^2\]


E a questo punto possiamo finalmente dire qualcosa a riguardo di questo risultato. Guardiamo l'oggetto adimensionale

\[\dfrac{\omega r}{2c}\]

Il fattore 2 non è davvero rilevante, possiamo anche dimenticarlo. Cerchiamo di immaginarci la situazione ai tempi di maxwell. Prendiamo un condensatore enorme, uno di $1 \ \mbox{m}$ di raggio, assolutamente impensabile. Vediamo ora come stimare $\omega$. Mentre ai giorni nostri possiamo tranquillamente raggiungere il $\mbox{GHz}$ con un PC, ai suoi tempi la situazione era molto diversa. Prendiamo per esempio quindi la rete domestica della corrente, che funziona in Europa a $50 \ \mbox{Hz}$. Il nostro fattore di correzione vale

\[x = \dfrac{ 50 \cdot 1 }{3 \cdot 10^8} \approx 10^{-6}\]

Ed è pure al quadrato. Non c'è quindi molto da stupirsi se ci è voluto un po' per misurarlo. 


\end{exmp}


Andiamo a vedere un attimino più in dettaglio l'analisi dell'oggetto adimensionale visto poco fa

\[ x = \dfrac{\omega a}{c}\]

Abbiamo una frequenza, una lunghezza e una velocità. Possiamo combinare in più modi queste quantità in modo da vedere effettivamente come rapporto puro in modo più chiaro.


\[ \dfrac{a}{\lambda} \qquad \dfrac{\tau}{T} \qquad \dfrac{v}{c}\]

Quand'è che $\tau/T$ è piccolo? Quando il tempo che impiega la luce ad andare da una parte all'altra del nostro apparato sperimentale è molto piccolo rispetto al tempo di caratteristico del nostro fenomeno.

Quand'è che $a/\lambda$ è piccolo? Quando \textit{la lunghezza d'onda della luce} coinvolta nell'esperimento è molto più grande della lunghezza caratteristica dell'esperimento stesso.

Quand'è che $v/c$ è piccolo? Quando la velocità tipica del nostro esperimento è molto più piccola della velocità della luce.



Quando si verificano queste ipotesi, si può parlare di campi lentamente variabili e fare conti perturbativi. In modo spiccio, vuol dire non tener conto della natura ondulatoria della luce in quanto poco rilevante per il modello stesso.

Quando non si verificano, si entra nell'ottica Fisica e l'unico modo per risolvere il problema è risolvere \textbf{simultaneamente} tutte e 4 le equazioni di Maxwell. 

Nei paragrafi successivi parlerò di un po' di cose interessanti sull'elettromagnetismo in generale. Se volete continuare il discorso sulla soluzione delle equazioni di Maxwell nel caso generale vi rimando al capitolo di Ottica, nella sezione di Ottica Fisica.





\newpage
\paragraph{L'onda piana}

Per ora non abbiamo ancora davvero mostrato che esistono delle onde elettromagnetiche. Noi siamo partiti dalle equazioni di Maxwell, che sono queste


\[
\begin{cases}
\div \vec E = 0 \\
\div \vec B = 0 \\
\rot \vec E = -\dfrac{\d \vec B}{\d t}\\
\rot \vec B = \dfrac{1}{c^2} \dfrac{\d \vec E}{\d t} \\
\end{cases}
\]

E abbiamo ottenuto come corollario le equazioni

\[
\begin{cases}
\nabla^2 \vec E - \dfrac{1}{c^2}\dfrac{\d ^2 \vec E}{\d t^2} = 0 \\
\nabla^2 \vec B - \dfrac{1}{c^2}\dfrac{\d ^2 \vec B}{\d t^2} = 0 \\
\end{cases}
\]



Tuttavia per ora non abbiamo ancora mostrato che una generica soluzione delle seconde equazioni, che, badate bene, sono disaccoppiate, è ancora soluzione delle equazioni di prima! Infatti in generale non sarà così, vedremo adesso un caso particolare che sarà chiarificatore. Consideriamo una particolare classe di soluzioni dell'equazione d'onda, ovvero le \textit{onde piane}. Per onda piana si intende che in sostanza sarà $\vec E(\vec r, t) = \vec E(x, t)$, ovvero che i vettori dipendono in generale da una sola coordinata. Per questo motivo i fronti d'onda saranno quindi dei piani\footnote{E con la tipica fantasia dei fisici, da qui deriva il termine onda piana.}. Vediamo un modo intelligente di scrivere questo tipo di soluzioni.


\[\vec E(\vec r, t) = \vec E_0 e^{i(kx - \omega t)}\]


Numeri complessi? Perché bisognerebbe tirare in ballo i numeri complessi? Da quando il campo elettico è una quantità non reale? Bene, direi che è il momento di mostrare questa utile tecnica matematica dello scrivere le cose in notazione complessa. Perché dovrebbe essere utile una cosa del genere? Cos'è il campo elettrico, che dovrebbe essere un numero reale?


Quando si usa la notazione complessa si intende che \textbf{le quantità fisiche} sono \textbf{la parte reale del numero complesso che si sta scrivendo}. La parte immaginaria rimanente è solo un danno collaterale di uno strumento matematico che alleggerisce i calcoli a patto di lavorare in un campo più ampio. 

Il campo fisico allora sarà 

\[\vec E_{\mbox{vero}} = Re\{ \vec E_0 e^{i(kx - \omega t)}\}\]

Se basta prendere la parte reale perché non scrivo il coseno? Beh, il succo è che avrete notato che non ho messo una generica fase nell'angolo indicato da $kx - \omega t$. Il motivo è che basta prendere per l'appunto $\vec E_0 = \vec A e^{i\phi}$ con $\vec A$ vettore reale. ``Non è più comodo riscalare l'asse dei tempi in modo che la fase sia 0?''. Sì, questo sarebbe comodo. Ma in generale io sarò interessato alla sovrapposizione di più campi e quindi l'operazione di riscalare potrebbe togliere la fase solo ad uno dei tanti. Di conseguenza tanto vale prendersi per tempo e considerare il vettore costante $\vec E_0$ come vettore complesso.



Vediamo allora perché è utile usare la notazione complessa, visto che per ora sembra solo complicarci la vita. Calcoliamo per esempio $\frac{\d \vec E}{\d t}$


\[\dfrac{\d \vec E}{\d t} = \vec E_0\dfrac{\d e^{i(kx-\omega t)}}{\d t} = -i\omega \vec E_0 e^{i(kx -\omega t)} = -i\omega \vec E\]


Ma quindi in questo caso la derivata, che può stravolgere la funzione, diventa semplicemente una moltiplicazione? Non male. Calcoliamo anche $\frac{\d \vec E}{\d x}$, per scrupolo.


\[ \dfrac{\d \vec E}{\d x} = \vec E_0 \dfrac{\d e^{i(kx-\omega t)}}{\d x} = ik \vec E_0 e^{i(kx -\omega t)} = ik \vec E\]


Beh, forse allora comincia ad avere un senso utilizzare questa notazione, visto che pare alleggerire i conti di non poco. Questo tuttavia non toglie il risultato fisico, non fatevi ingannare. Ricordate che dovete prendere la parte reale di quello che state guardando. Prendiamo un esempio concreto: $\vec E_0$ reale, andiamo a calcolare i \textbf{vettori veri} e vediamo che le cose tornano.


Il vettore vero sarà 


\[ \vec E = \vec E_0 \cos(kx - \omega t)\]

Per cui la sua derivata rispetto al tempo, fatta in  modo classico, sarà 

\[\vec E = \vec E_0 \omega \sin(kx -\omega t)\] 


Come concorda questo risultato con quello di $\vec {\dot E} = -i \omega \vec E$? Il trucco è che quella simpatica $i$, ruota l'esponenziale! In particolare


\[i = e^{i \frac{\pi}{2}} \Rightarrow -i \omega \vec E = -\omega \vec E_0 e^{i(kx - \omega t + \pi/2)}\]


Per cui quando ne andiamo a prendere la parte reale quel $\pi/2$ di fase ci scambia seno con coseno e viceversa! Uno stratagemma niente male, se usato con cura. 

Ora che ho introdotto questo metodo matematico possiamo andare a effettivamente controllare che il vettore che vi ho dato sia effettivamente soluzione dell'equazione d'onda. Vediamo infatti


\[ \nabla^2 \vec E - \dfrac{1}{c^2}\dfrac{\d ^2 \vec E }{\d t^2} = 0  \Rightarrow (ik)^2 \vec E - \dfrac{(-i\omega)^2}{c^2} \vec E = 0 \Rightarrow \left(k^2 - \dfrac{\omega^2}{c^2}\right) \vec E = 0\]


E quindi tutto funziona a patto che valga la relazione di \textit{dispersione} 

\[ \dfrac{\omega }{k} = c\] 

Ora che abbiamo visto l'onda piana che si propaga lungo $x$, cerchiamo di generalizzare in modo facile alla stessa onda vista da un sistema di riferimento in quiete rispetto al precedente ma ruotato, in modo che l'onda non si propaghi lungo la semplice direzione $x$ ma in una generica direzione, che indicheremo con il versore orientato $\b k$. Non è difficile convincersi che in questo caso allora l'onda non è molto diversa da prima e si scrive


\[ \vec E(\vec r, t) = \vec E_0 e^{i(\vec k \cdot \vec r - \omega t)}\]

Dove il vettore $\vec k$ è ovviamente $\vec k = |\vec k|\b k$ e indica dove sta andando l'onda. Vediamo come cambiano le derivate parziali. Indichiamo con ovvia notazione

\[\vec k = k_x \b x + k_y \b y + k_z \b z\]

Di conseguenza, a titolo di esempio

\[ \dfrac{\d \vec E}{\d x} = \vec E_0 \dfrac{\d e^{i(k_x x + k_y y + k_z z - \omega t)}}{\d x} = ik_x \vec E\]

Per esercizio, mostrate che semplicemente a questo punto affinché il nostro vettore rispetti l'equazione d'onda, la relazione di dispersione va modificata in modo molto leggero diventando


\[\dfrac{\omega}{|\vec k|} = c \]


A questo punto abbiamo trovato una classe di soluzioni particolari per l'equazione d'onda per i campi $\vec E$ e $\vec B$. Vogliamo vedere ora in quali casi la soluzione

\[
\begin{cases}
\vec E = \vec E_0 e^{i(\vec k_1 \cdot \vec r - \omega_1 t)} \\
\vec B = \vec B_0 e^{i(\vec k_2 \cdot \vec r - \omega_2 t)} \\
\end{cases}
\]


La prima cosa da vedere è che sicuramente affinché possano essere soluzioni delle equazioni di Maxwell deve essere $\omega_1 = \omega_2$ e quindi anche $k_1 = k_2$. Il motivo è che le equazioni di Maxwell legano le derivate di $\vec E$ con le derivate di $\vec B$, ma in notazione complessa si vede bene come la derivata sia in sostanza solo la moltiplicazione per scalare. Per questo motivo quelle due funzioni non saranno mai uguali a meno di non porre $\omega_1 = \omega_2 = \omega$ e anche $\vec k_1 = \vec k_2 = \vec k$. Notare che devono essere uguali i vettori $\vec k_i$, non solo il loro modulo, proprio per il discorso appena fatto. La soluzione possibile diventa


\[
\begin{cases}
\vec E = \vec E_0 e^{i(\vec k \cdot \vec r - \omega t)} \\
\vec B = \vec B_0 e^{i(\vec k \cdot \vec r - \omega t)} \\
\end{cases}
\]



A questo punto l'unica cosa da fare è buttarli dentro le equazioni di Maxwell e vedere se davvero le soddisfano. Prendiamo le due equazioni $\div \vec E = 0$ e $\div \vec B = 0$


\[ 0 = \div \vec E = \dfrac{\d E_x}{\d x} + \dfrac{\d E_y}{\d y } + \dfrac{\d E_z}{\d z} = i(k_x E_{0,x} + k_y E_{0,y} + k_z E_{0,z}) e^{i (\vec k \cdot r - \omega t)} = i \vec k \cdot \vec E_0 e^{i(\vec k \cdot \vec r - \omega t)}\]


E questa prima condizione ci dice che deve essere $\vec k \cdot \vec E_0 = 0$, ovvero che $\vec E $ e $\vec k$ sono perpendicolari. In particolare questo ci dice che l'onda elettromagnetica sarà \textit{trasversale}, ovvero l'oscillazione sarà perpendicolare alla direzione di propagazione del segnale. Ovviamente data la grossa simmetria del tutto si avrà un equazione uguale per $\vec B$, ovvero $\vec k \cdot \vec B = 0$. Non abbiamo finito, ci sono ancora due equazioni da usare

\[ 
\begin{cases}
\rot \vec E= -\dfrac{\d \vec B}{\d t} \\
\rot \vec B = \dfrac{1}{c^2} \dfrac{\d \vec E}{\d t} \\
\end{cases}
\]
 
A questo punto si può scegliere se morire di conti o se farli in modo furbo e ricordarsi questa idea la prossima volta. Scriviamo il rotore di $\vec E$, per esempio. Ricorderete che il prodotto vettoriale si può scrivere come determinante di una matrice


\[
\rot \vec E = 
\left| 
\begin{array}{ccc}
\b x & \b y & \b z \\
\d_x & \d_y & \d_z \\
E_x & E_y & E_z \\
\end{array}
\right|
\]


Ma dato che nel nostro caso la derivata è una moltiplicazione, 



\[
\rot \vec E = 
\left| 
\begin{array}{ccc}
\b x & \b y & \b z \\
ik_x & ik_y & ik_z \\
E_x & E_y & E_z \\
\end{array}
\right|
= i \vec k \times \vec E
\]


Per cui

\[
\begin{cases}
\rot \vec E= -\dfrac{\d \vec B}{\d t} \\
\rot \vec B = \dfrac{1}{c^2} \dfrac{\d \vec E}{\d t} \\
\end{cases}
\Rightarrow 
\begin{cases}
i \vec k \times \vec E =  i \omega \vec B \\
i \vec k \times \vec B = - i \dfrac{\omega}{c^2} \vec E \\
\end{cases}
\Rightarrow
\begin{cases}
\vec k \times \vec E = \dfrac{\omega }{c } c \vec B \\
\vec k \times c\vec B = - \dfrac{\omega}{c} \vec E \\
\end{cases}
\]

Noi sappiamo già che $|\vec k| = \dfrac{\omega }{c}$, per cui 

\[
\begin{cases}
\b k \times \vec E = c \vec B \\
\b k \times c\vec B = -  \vec E \\
\end{cases}
\]

Queste relazioni ci dicono che i 3 vettori $\vec k, \vec E, \vec B$ sono mutuamente ortogonali a due a due. Inoltre, deve anche essere $|\vec E| = c|\vec B|$. I prodotti vettoriali ci dicono anche che la terna $\vec k, \vec E, \vec B$ è destrorsa se elencata in questo ordine. A questo punto abbiamo effettivamente esibito una soluzione delle equazioni di Maxwell che ci mostra come esistano le onde elettromagnetiche. Ora andiamo a vedere altre cose interessanti.
























\newpage


\paragraph{Il vettore di Poynting} \index{vettore di poynting}

Uno dei fondamenti della Fisica è la conservazione dell'energia totale. Vogliamo ora dare un'occhiata a che cosa succede all'energia \textbf{associata ai campi} nel caso di campi magnetici variabili. Consideriamo quindi un volume di interesse $V$, contornato dalla superficie regolare $\d V$ e andiamo a fare il bilancio energetico di quello che c'è dentro. Faremo questo calcolo nel caso più generale possibile.

In generale, se indichiamo con $U$ l'energia totale racchiusa nel volume $V$, questa può essere spesa per fare lavoro sulle cariche oppure potrò essere trasportata al di fuori del volume di interesse da qualcuno, che ora vedremo chi è. Il bilancio si scriverà


\[ \dfrac{\dd U}{ \dd t} = - \dfrac{dL}{\dd t} - \Phi(\vec S)\]

Dove $\Phi(\vec S)$ rappresenta l'energia trasportata fuori dalla superficie. Ovviamente questa cosa avrà il carattere di flusso di un vettore, come è sensato che sia. Troveremo ora, fra le altre cose, l'espressione di $\vec S$. 

Prima di procedere è intelligente andare a fare un calcolo \textbf{locale} piuttosto che integrale, passando da relazioni su tutto il volume $V$ a relazioni che valgono punto a punto, che saranno quindi pure più generali. Usando i soliti trucchetti, il bilancio energetico si scrive

\[ \dfrac{\dd }{\dd t} \dint_V u  \dd V = - \dint_V w  \dd V - \doint_{\d V} \vec S \dd\vec A \Rightarrow \dfrac{\d u}{\d t} = - w - \div \vec S\]



Se vogliamo fare qualcosa di assolutamente generale, le poche cose che possiamo usare sono le 4 equazioni di Maxwell e la legge di forza di Lorentz che ci dice come interagiscono i campi con le sorgenti.

\[\vec F = q (\vec E + \vec v \times \vec B)\]

la potenza $w$ sarà la forza per unità di volume scalar la velocità. Di conseguenza, 

\[w = \dfrac{\dd \vec F}{\dd V} \cdot \vec v = \rho \vec v \cdot \vec E = \vec J \cdot \vec E\]

Per cui, inserendola nel bilancio energetico, 


\[\dfrac{\d u}{\d t} = - \vec J \cdot \vec E - \div \vec S\]


A questo punto il nostro obiettivo sarebbe quello di trovare un espressione in termine solo dei campi $\vec E$ e $\vec B$ per l'energia $u$ e per il vettore $\vec S$. Vorrei far notare che non è ancora detto che l'energia $u$ sia quello che uno che si aspetta, ovvero quello che si aveva nel caso statico, in quanto per l'appunto quella formula valeva per il caso statico. Nessuno ci assicura per ora che non ci sia un'espressione in cui compare la derivata rispetto al tempo di qualcosa nell'espressione più generale della densità di energia, finché non andiamo a controllare.


Di conseguenza, l'unica cosa che possiamo fare adesso è cercare di scrivere $\vec J$ in termini dei campi e poi andare a sostituirlo nel bilancio energetico. Prendiamo la quarta equazione di Maxwell



\[\rot \vec B = \mu_0 \vec J + \mu_0\epsilon_0 \dfrac{\d \vec E}{\d t}\]



Il bilancio energetico si scriverà

\[ \dfrac{\d u}{\d t} = -\left(\dfrac{1}{\mu_0}\rot \vec B - \epsilon_0 \dfrac{\d \vec E}{\d t}\right)\cdot \vec E - \div \vec S\]



Questa espressione fa in effetti un po' schifo. Non sembra aiutare davvero quello che volevamo fare. Proviamo allora a fare una cosa che in Fisica spesso paga, ovvero simmetrizzare l'espressione. In questo momento evidentemente $\vec E$ e $\vec B$ hanno ruoli molto diversi in questa espressione. Proviamo ad aggiungere dei termini identicamente nulli in modo da rendere più simmetrico il tutto. Per esempio possiamo prendere l'equazione

\[\rot \vec E + \dfrac{\d \vec B}{\d t} = 0\]

e aggiungiamola alla nostra, ma moltiplicata scalarmente per $\vec B$, in modo da simmetrizzare il tutto. Inoltre, dato che non avrebbe senso dimensionalmente, dobbiamo mettere un fattore $1/\mu_0$ a correggere il tutto. Il bilancio diventa

\[\dfrac{\d u}{\d t} = -\left(\dfrac{1}{\mu_0}\rot \vec B - \epsilon_0 \dfrac{\d \vec E}{\d t}\right)\cdot \vec E +\left(\rot \vec E + \dfrac{\d \vec B}{\d t}\right)\cdot \vec B \dfrac{1}{\mu_0}- \div \vec S\]


A questo punto bisogna riordinare l'equazione per capirci qualcosa. Con un paio di magheggi, 

\[\dfrac{\d u}{\d t} = \dfrac{\d }{\d t} \left( \dfrac{1}{2}\epsilon_0 \vec E \cdot \vec E + \dfrac{1}{2\mu_0} \vec B \cdot \vec B \right) + \div \left(\dfrac{1}{\mu_0} \vec E \times \vec B\right) - \div \vec S\]


Mentre risulta chiaro come abbiamo raccolto i termini che contenevano una derivata esplicita rispetto al tempo, magari non è altrettanto chiaro come è spuntata una divergenza. Il succo è che abbiamo usato una identità vettoriale riguardante la divergenza del prodotto vettoriale. 


A questo punto possiamo \textbf{scegliere} di dire che effettivamente

\[u = u_E + u_B = \dfrac{1}{2}\epsilon_0 \vec E \cdot \vec E + \dfrac{1}{2\mu_0} \vec B \cdot \vec B \]

In quanto fa tornare il bilancio energetico e per giunta coincide con quello che avevamo già trovato per il caso statico! Non male, direi. Inoltre, avendo fatto questo bilancio abbiamo trovato anche


\[ \vec S = \dfrac{1}{\mu_0}\vec E \times \vec B\]
Che ci dice quindi che in presenza di campi elettrici e magnetici incrociati l'energia viene trasportata secondo questa relazione.


Oltre all'energia, una quantità meccanica interessante è la quantità di moto. Facciamo un ragionamento analogo e vediamo cosa succede. 



















\newpage
\paragraph{Conservazione del momento} \index{tensore!di maxwell}

L'energia non è l'unica cosa che si può associare al campo elettromagnetico. Anche la quantità di moto ha un suo corrispettivo nel caso dell'elettromagnetismo. Dato che

\[\vec F = \dfrac{\dd \vec p}{\dd t}\]

Possiamo scrivere

\[\dint_V (\rho \vec E + \vec J \times \vec B) \dd V = \dfrac{\dd \vec p}{\dd t}\]


Ora cerchiamo di usare le equazioni di Maxwell per far sparire le sorgenti e lasciare solo i campi. Scriviamo quindi le equazioni

\[ 
\begin{cases}
\rho = \epsilon_0 \div \vec E \\
\vec J = \dfrac{1}{\mu_0} \rot \vec B - \epsilon_0 \dfrac{\d \vec E }{\d t} \\
\end{cases} 
\]


Per cui

\[\dint_V \left(\epsilon_0 \left(\div \vec E\right) \vec E + \left(\dfrac{1}{\mu_0} \rot \vec B - \epsilon_0 \dfrac{\d \vec E }{\d t} \right) \times \vec B\right) \dd V = \dfrac{\dd \vec p}{\dd t}\]

E ora bisogna fare un sacco di manipolazioni furbe per far uscire qualcosa di sensato. Innanzitutto raccogliamo un $\epsilon_0$ in modo da far sparire quasi tutte le costanti




\[\dfrac{\dd \vec p}{\dd t} = \epsilon_0\dint_V \left(\left(\div \vec E\right) \vec E + c^2 \left(\rot \vec B\right)\times\vec B - \dfrac{\d \vec E }{\d t} \times \vec B\right) \dd V \]

E a questo punto cominciano i giochini che non verrebbero mai in mente se non si sapesse già a cosa si vuole arrivare. Intanto notiamo che

\[-\dfrac{\d \vec E}{\d t} \times \vec B = - \dfrac{\d }{\d t}\left(\vec E \times \vec B\right) + \vec E \times\dfrac{\d \vec B}{\d t} \]

E ora che abbiamo la derivata di $\vec B$ possiamo usare la legge di Faraday-Neumann-Lenz

\[ -\dfrac{\d \vec E}{\d t} \times \vec B = - \dfrac{\d }{\d t}\left(\vec E \times \vec B\right) - \vec E \times\left(\rot\vec E\right) \]

Per cui, sostituendo nell'equazione di prima


\[\dfrac{\dd \vec p}{\dd t} = \epsilon_0\dint_V \left(\left(\div \vec E\right) \vec E + c^2 \left(\rot \vec B\right)\times\vec B - \dfrac{\d }{\d t}\left(\vec E \times \vec B\right) - \vec E \times\left(\rot\vec E\right) \right) \dd V \]


A questo punto possiamo portare a sinistra dell'uguale il termine $\vec E \times \vec B$, con i coefficienti davanti in modo da ottenere a LHS

\[ \dfrac{\dd \vec p}{\dd t} + \dfrac{1}{c^2}\dint_V \vec S  \dd V\]

E a destra

\[ \epsilon_0\dint_V \left(\left(\div \vec E\right) \vec E + c^2 \left(\rot \vec B\right)\times\vec B - \vec E \times\left(\rot\vec E\right) \right) \dd V \]

E visto che le cose simmetriche sono sempre meglio di quelle asimmetriche aggiungiamo $-\vec B (\div \vec B)$. Possiamo farlo in quanto sappiamo che $\div \vec B = 0$ e quindi in effetti stiamo solo aggiungendo $0$ all'equazione. Otteniamo a RHS quindi

\[ \epsilon_0\dint_V \left(\left(\div \vec E\right) \vec E  - \vec E \times\left(\rot\vec E\right) - c^2\vec B (\div \vec B)+c^2 \left(\rot \vec B\right)\times\vec B \right) \dd V \]

E a questo punto partono i conti satanici con gli indici per riuscire a capirci qualcosa. Prima di lasciare spazio ai conti direi che vi spiegherò le idee di quello che si vuole fare. Se i conti non volete guardarli, nessuno vi biasimerà, anche perché non sono semplicissimi. 

L'idea è che per l'energia siamo riusciti a scrivere il trasporto di energia attraverso una superficie come flusso di un campo vettoriale. Questa cosa ha senso perché l'energia è uno scalare e quindi la divergenza di un vettore ha senso per essere paragonata ad uno scalare. 

Se noi guardiamo il trasporto di quantità di moto, il problema è più grosso, perché stiamo trasportando un vettore attraverso una superficie, ovvero abbiamo due cose con carattere vettoriale. La cosa comincia a puzzare, è probabile che questa volta non ci basterà un vettore per prenderne la divergenza, avremo bisogno di qualcosa di più \textbf{grosso}. Cosa c'è di immediatamente più grosso di un vettore? Un tensore a due indici, ovviamente.

Ora che vi siete spaventati, tensore a due indici = matrice. Niente di cui preoccuparsi. A questo punto bisogna trovarlo questo fantomatico tensore. In particolare, cosa vuol dire farne la divergenza?


\[\div T = \d j T_{ij} = \d_x T_{ix} + \d_y T_{iy} + \d_zT_{iz}\]

Quindi la divergenza di un tensore a due indici è un vettore? Beh, lo abbiamo costruito apposta, non vedo perché sorprendersi. 

A questo punto purtroppo l'unica cosa da fare è morire di conti. Io alla vostra età non avrei saputo farli. Se non volete leggere la riga succesiva, nessuno vi biasimerà. Il risultato però guardatelo.


\[E_i\d_j E_j  - \epsilon_{ijk}E_j \epsilon_{klm}\d_lE_m = E_i\d_j E_j  - (\delta_{jl}\delta_{km}-\delta_{jm}\delta_{kl})E_j \d_lE_m = E_i\d_j E_j - (E_j\d_j E_i - E_j\d_i E_j)\]

 
E a questo punto è evidente\footnote{È evidente = non ho idea di come spiegarlo in modo semplice, quindi dico che è ovvio così non mi chiedi perché, avendo paura di essere ritenuto stupido.} che il tensore

\[T_{ij} = \epsilon_0 \left(E_i E_j - \dfrac{1}{2}\delta_{ij} E^2 + c^2 B_i B_j - c^2\dfrac{1}{2}\delta_{ij} B^2\right)\]

Ha effettivamente divergenza uguale all'espressione indicata sopra. Notiamo che effettivamente qui c'è una grossa simmetria fra $\vec E$ e $\vec B$. L'apparente asimmetria è solo dovuta a delle costanti che dipendono dal nostro sistema di unità di misura.

Ma io dove accidenti userò questo aggeggio? Se devo essere sincero, io alle Olimpiadi non l'ho mai usato. Tuttavia, sapere della sua esistenza è un buon metodo per controllare le cose. Potete notare che $T_{ij}$ ha le unità di misura di un'energia su unità di volume, ovvero di una pressione. Non è un caso, lo abbiamo costruito noi in modo che il suo flusso sia uguale alla quantità di moto trasportata per unità di tempo, ovvero la forza. È per questo motivo che si può utilizzare per calcolare la \textbf{pressione di radiazione}.

Prendiamo un esempio concreto. Ricorderete che quando abbiamo parlato di elettrostatica abbiamo calcolato la forza agente fra le due armature di un condensatore a facce piane e parallelle.

Abbiamo trovato $F = \dfrac{Q^2}{2\epsilon_0 A}$, dove $A$ è la superficie di una piastra del condensatore. Vorrei farvi notare che il fattore 2 che compare a denominatore non è scontato e abbiamo sofferto un pochino per trovarlo e capire che effettivamente ha senso di esserci. Facciamo ora il conto in modo meccanico usando il tensore di Maxwell. In un codensatore il campo elettrico ha una sola direzione. Prendiamolo, dato che non siamo masochisti, lungo $x$. Il campo magnetico sarà inoltre nullo, per cui il nostro tensore di Maxwell si scrive


\[T_{ij} =
\epsilon_0
\left(
\begin{array}{ccc}
 E^2 - E^2/2 & 0 & 0 \\
0 & -E^2/2 & 0 \\
0 & 0 & -E^2/2 \\
\end{array}
\right)
= 
\epsilon_0 \dfrac{E^2}{2} 
\left(
\begin{array}{ccc}
1 & 0 & 0 \\ 
0 & -1 & 0 \\
0 & 0 & -1 \\
\end{array}
\right)
\]


Se ora ricordiamo che in un condensatore vale $E = \dfrac{Q}{\epsilon_0A}$, possiamo calcolare la forza agente sull'armatura di sinistra


\[ F_x = \dint_A (T_{xx} \dd A_x + T_{xy} \dd A_y + T_{xz} \dd A_z) = T_{xx} A = \dfrac{\epsilon_0}{2}\left(\dfrac{Q}{\epsilon_0A}\right)^2 A = \dfrac{Q^2}{2\epsilon_0A}\]

E qui in effetti è difficile dimenticarsi il fattore 2.



\paragraph{Pressione di radiazione}












\newpage
\paragraph{Problemi}
\input{src/elettromagnetismo/problemi_maxwell.tex}